\chapter{Objetivos}
\label{cap:objetivos}

Este capítulo presenta el objetivo principal del trabajo, los objetivos específicos que se derivan de él y las principales restricciones que han condicionado su desarrollo.

% ─────────────────────────────────────────────────────────────
\section{Objetivo principal}
\label{sec:objetivo_principal}
% ─────────────────────────────────────────────────────────────

El objetivo principal de esta investigación es diseñar, implementar y evaluar distintas estrategias de prompting para estudiar hasta qué punto los modelos de lenguaje de gran escala pueden resolver problemas de olimpiadas lingüísticas a partir de un conjunto reducido de ejemplos, sin recibir información explícita previa sobre la lengua analizada y apoyándose únicamente en el razonamiento metalingüístico inducido por el contexto. Algunas estrategias se inspiran en trabajos previos, como el baseline de aprendizaje en contexto, el razonamiento paso a paso y la autocorrección iterativa; otras se plantean como aportaciones propias o adaptaciones específicas para este trabajo, como la presentación incremental acumulativa, su variante combinatoria, y la estrategia basada en razonamiento humano. Veremos cómo se comporta el modelo y la forma en la que llega a sus conclusiones cuando se le presentan diferentes formatos del problema.

% ─────────────────────────────────────────────────────────────
\section{Objetivos específicos}
\label{sec:objetivos_especificos}
% ─────────────────────────────────────────────────────────────

Basándonos en lo que queremos conseguir, del objetivo principal derivan los siguientes objetivos específicos que ayudarán a desarrollar el trabajo paso a paso:

\begin{enumerate}
	
	\item \textbf{Revisar el estado de la cuestión} sobre razonamiento lingüístico con modelos de lenguaje de gran escala, prestando especial atención a los benchmarks derivados de problemas de olimpiadas lingüísticas, como Linguini, LingOly y modeLing, así como a las estrategias de prompting más relevantes de la literatura reciente. Sobre todo, destacar el contenido existente a partir de los trabajos previos en la materia para ver qué se podría aportar con este proyecto.
	
	\item \textbf{Seleccionar un conjunto de puzzles de traducción} procedentes del benchmark Linguini, priorizando problemas de lenguas de baja densidad de recursos, con suficiente número de ejemplos de entrenamiento y test, y pertenecientes a distintas familias lingüísticas. Aunque los resultados que podamos obtener sean escasos debido a las limitaciones de peticiones a modelos abiertos en la nube, escogeremos aquellos que sean relevantes para responder a las preguntas planteadas.
	
	\item \textbf{Diseñar e implementar varias estrategias de prompting de metodologías ya estudiadas e incorporar nuevas, comparables entre sí}, incluyendo una estrategia base de aprendizaje in-context, una estrategia de presentación incremental acumulativa, una estrategia paso a paso organizada por niveles lingüísticos, una estrategia inspirada en razonamiento humano y una estrategia de autocorrección iterativa. Todas las estrategias mencionadas se describirán con más detalle en el Capítulo~\ref{cap:metodologia}. Además, para cada problema se realiza una prueba adicional sin ejemplos de entrenamiento, en la que se pide al modelo que responda sin recibir los pares de traducción del enunciado. Esta prueba sirve como control para comprobar si el modelo depende realmente del contexto proporcionado o si podría estar respondiendo a partir de conocimiento previo adquirido durante el preentrenamiento.
	
	\item \textbf{Plantear una extensión combinatoria de la estrategia incremental, propia del trabajo}, orientada a evaluar en trabajos futuros todas las combinaciones posibles de ejemplos de entrenamiento para cada tamaño de subconjunto. Esta ampliación permitiría analizar si el rendimiento depende del orden y de la selección concreta de los ejemplos proporcionados al modelo. Debido a la cantidad de peticiones que requiere dicha estrategia, esta se probará con un número escaso de problemas, por lo que aún quedaría como una ampliación futura a investigar.
	
	\item \textbf{Construir un sistema experimental reproducible} que automatice la carga de puzzles, la generación de prompts, la ejecución de los modelos, la extracción de traducciones, el cálculo de métricas y el almacenamiento de logs completos para su posterior revisión.
	
	\item \textbf{Evaluar las estrategias implementadas} sobre puzzles reales del benchmark Linguini, utilizando modelos de lenguaje de distintas familias y tamaños, y centrando el análisis principal en la dirección de traducción desde la lengua desconocida hacia el inglés. Como ampliación, se probará el cambio de dirección de traducción, partiendo de base de que los resultados de esta puedan ser poco prometedores.
	
	\item \textbf{Comparar los resultados obtenidos} mediante métricas automáticas de traducción, principalmente BLEU \citep{papineni2002bleu}, chrF++ \citep{popovic2017chrf}, TER \citep{snover2006ter} y Exact Match \citep{sanchez2024linguini}, con el fin de identificar en qué condiciones cada estrategia mejora o empeora respecto al baseline directo.
	
	\item \textbf{Realizar un análisis cualitativo} de casos representativos, comparando el proceso de resolución humana con el razonamiento explícito generado por los modelos, para identificar patrones de error, contradicciones internas y diferencias en la forma de construir hipótesis lingüísticas. Esto además servirá para probar una de las metodologías incorporadas: el entrenamiento basado en el razonamiento humano.
	
	\item \textbf{Publicar el código desarrollado en un repositorio accesible}, con el fin de facilitar la reutilización y reproducibilidad del trabajo. El repositorio incluirá el código de evaluación y las instrucciones necesarias para repetir los experimentos. La URL del repositorio se recoge en el anexo~\ref{anexo:repositorio}.
	
\end{enumerate}

% ─────────────────────────────────────────────────────────────
\section{Restricciones y condicionantes}
\label{sec:restricciones}
% ─────────────────────────────────────────────────────────────

El desarrollo del trabajo ha tenido una serie de complicaciones durante su realización, debido a las siguientes restricciones:

\begin{description}
	
	\item \textbf{Acceso a los modelos:} se utilizan modelos accesibles mediante APIs externas gratuitas, principalmente Groq\footnote{\url{https://groq.com/}} y OpenRouter\footnote{\url{https://openrouter.ai/}}. Durante el desarrollo también se probaron modelos de Cerebras\footnote{\url{https://www.cerebras.ai/inference}} y SambaNova\footnote{\url{https://cloud.sambanova.ai/}}. Esta decisión permite trabajar con modelos de distintos tamaños sin disponer de infraestructura propia, pero limita la selección de modelos disponibles y hace que el sistema dependa de servicios externos. Además, la disponibilidad de estos modelos abiertos ha ido cambiando durante el desarrollo, lo que atrasó la continuidad y redujo la cantidad posible de pruebas a realizar.
	
	\item[Límites de tasa:] las APIs gratuitas imponen límites de peticiones por minuto y por día. Esto condiciona el número de experimentos que pueden ejecutarse en una misma sesión y obliga a introducir pausas entre llamadas. La restricción es especialmente importante en las estrategias iterativas, porque generan varias peticiones para un mismo puzzle. Este es el principal motivo de la escasez de las pruebas de la metodología iterativa combinatoria, la cual era de especial importancia debido a ser una aportación propia a la investigación.
	
	\item[Coste combinatorio de la metodología iterativa combinatoria acumulativa (M2.2):] la extensión combinatoria de la estrategia de prompt incremental aumenta de forma considerable el número de llamadas necesarias. Para un puzzle con $n$ pares de entrenamiento, el número de subconjuntos evaluados sería:
	
	\[
	\sum_{k=2}^{n} \binom{n}{k}
	\]
	
	Por ejemplo, para $n=10$ serían necesarias 1013 iteraciones por puzzle y modelo. Por este motivo, M2.2 se plantea como una ampliación metodológica, pero su evaluación completa queda fuera del alcance principal de esta entrega. Sin embargo, tal y como veremos en el apartado de Resultados, ha sido posible lanzar par de pruebas pese a su coste elevado.
	
	\item[Datos de preentrenamiento desconocidos:] no es posible conocer con precisión todos los textos utilizados durante el entrenamiento de los modelos evaluados. Por este motivo, no puede garantizarse que las lenguas analizadas sean completamente desconocidas para el modelo o que no haya visto información relacionada con ellas. Para controlar este problema de forma más estricta, algunos trabajos utilizan la encriptación de los caracteres, evitando así que el modelo pueda apoyarse directamente en conocimiento previo. Aun así, aplicar este tipo de control requeriría diseñar e implementar un proceso adicional de transformación y validación de los datos, por lo que queda fuera del alcance de este trabajo. En este caso, el control de verificación (M0) se utiliza únicamente para detectar posibles indicios de conocimiento previo, no para demostrar la ausencia total de contaminación en los datos de entrenamiento.
	
	\item[Alcance experimental:] aunque el sistema permite trabajar con puzzles en ambas direcciones de traducción, el análisis principal de resultados se centra en la dirección lengua desconocida $\rightarrow$ inglés. La investigación más detallada sobre la dirección inversa, inglés $\rightarrow$ lengua desconocida, se reserva como línea de ampliación futura debido al aumento de complejidad experimental y al tiempo disponible.
	
\end{description}